\section{Chapter IV}
\translation{
  % Recognosce tandem mecum noctem illam superiorem; iam intelleges \note{multo}{measure of difference} me vigilare acrius ad salutem quam te ad perniciem \note{rei publicae}{objective}. Dico te priore nocte \note{venisse}{infinitive + acc (te) = indir statement depending on dico} inter falcarios --- non agam obscure --- in M. Laecae domum; convenisse eodem complures eiusdem \note{amentiae}{classification} scelerisque socios. Num negare audes? quid taces? \note{Convincam}{indicative apodosis of real present condition}, si negas. Video enim esse hic in senatu quosdam, qui tecum una \note{fuerunt}{qui + indicative = relative clause of characteristic indicating fact}.
  Recognosce tandem mecum noctem illam superiorem; iam intelleges multo me vigilare acrius ad salutem quam te ad perniciem rei publicae. Dico te priore nocte venisse inter falcarios---non agam obscure---in M. Laecae domum; convenisse eodem complures eiusdem amentiae scelerisque socios. Num negare audes? quid taces? Convincam, si negas. Video enim esse hic in senatu quosdam, qui tecum una fuerunt.

  % 9. O di immortales! ubinam \note{gentium}{partitive} sumus? in qua urbe vivimus? quam rem publicam habemus? Hic, hic sunt in nostro numero, patres conscripti, in hoc orbis terrae sanctissimo gravissimoque consilio, qui de nostro omnium interitu, qui de huius urbis atque adeo de orbis terrarum exitio cogitent! Hos ego video consul et de re publica sententiam rogo et, quos ferro trucidari oportebat, eos nondum voce volnero. Fuisti igitur apud Laecam illa nocte, Catilina, distribuisti partes Italiae, statuisti, quo quemque proficisci placeret, delegisti, quos Romae relinqueres, quos tecum educeres, discripsisti urbis partes ad incendia, confirmasti te ipsum iam esse exiturum, dixisti paulum tibi esse etiam nunc morae, quod ego viverem. Reperti sunt duo equites Romani, qui te ista cura liberarent et sese illa ipsa nocte paulo ante lucem me in meo lectulo interfecturos esse pollicerenturo.
  9. O di inmortales! ubinam gentium sumus? in qua urbe vivimus? quam rem publicam habemus? Hic, hic sunt in nostro numero, patres conscripti, in hoc orbis terrae sanctissimo gravissimoque consilio, qui de nostro omnium interitu, qui de huius urbis atque adeo de orbis terrarum exitio cogitent! Hos ego video consul et de re publica sententiam rogo et, quos ferro trucidari oportebat, eos nondum voce volnero. Fuisti igitur apud Laecam illa nocte, Catilina, distribuisti partes Italiae, statuisti, quo quemque proficisci placeret, delegisti, quos Romae relinqueres, quos tecum educeres, discripsisti urbis partes ad incendia, confirmasti te ipsum iam esse exiturum, dixisti paulum tibi esse etiam nunc morae, quod ego viverem. Reperti sunt duo equites Romani, qui te ista cura liberarent et sese illa ipsa nocte paulo ante lucem me in meo lectulo interfecturos esse pollicerentur.

  % Haec ego omnia vixdum etiam coetu vestro dimisso comperi; domum meam maioribus praesidiis munivi atque firmavi, exclusi eos, quos tu ad me salutatum mane miseras, cum illi ipsi venissent, quos ego iam multis ac summis viris ad me id temporis venturos esse praedixeram.
  10. Haec ego omnia vixdum etiam coetu vestro dimisso comperi; domum meam maioribus praesidiis munivi atque firmavi, exclusi eos, quos tu ad me salutatum mane miseras, cum illi ipsi venissent, quos ego iam multis ac summis viris ad me id temporis venturos esse praedixeram. 
}{
  Pray, review with me that night before last and now you will understand that I am much more heavily watchful for the safety of the republic than you are watchful for the destruction of the republic. I say that you, on the night before last, came in the sickle makers’ street --- I will deal with you plainly --- in the house of Marcus Laeca; I say that several accomplices of your same mad criminality came together to the same place. You dno’t dare to deny it, do you? Why are you silent? I’ll prove you wrong, if you do deny it; for I see that there are certain people in the senate who were together with you there.

  O immortal gods! Where in the world are we? In what city do we live? What republic do we have? Here, they are here in our number, senators, in this most venerable and influential advisory council in the world, who think about the death of us all, who think about the ruin of this city and as far as the destruction of the world. I see these men as a consul, and I ask for their opinion on the republic, and they should have been killed by sword, while I not yet wound them with my voice. Therefore you were at the house of Laeca that night, Catiline; you divided Italy into districts; you arranged where each man would go, you picked out those who you would leave behind at Rome, those who you would lead away with yourself, you assigned the parts of the city for burning, you established that you yourself would now leave, you said that there was a short delay for you still, because I was alive. Two Roman knights were found, to free you from that concern of yours and they promised that they would kill me in my bed on that very night a little before dawn. 

  I found out all these things when your meeting had scarcely been broken up; I fortified and strengthened my home with a larger guard; I shut them out, those whom you had sent to pay an early call, since they themselves had come, those very men whom I had already foretold to many very great men that they would come to me at that time.
}
